---
title: åˆç­‰ç§¯åˆ†æ³•æ±‚è§£å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
slug: elementary-integration-for-solving-ode
pubDate: 2023-10-31
updatedDate: 2023-11-08
status: maintaining
description: æˆ‘ä»¬å¯ä»¥å¤§è‡´å°†å„ç§å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹åˆ†æˆè®¸å¤šç±»åˆ«ï¼Œå¹¶ä¸”ä¸ºæ¯ä¸€ç±»å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹æå‡ºä¸€ä¸ªé€šç”¨çš„è§£æ³•ã€‚è¿™ç¯‡æ–‡ç« çš„é‡å¿ƒå°±åœ¨äºŽæ±‚è§£ä¸åŒçš„å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œå¦‚æžœä½ é‡åˆ°äº†ä¸ä¼šæ±‚è§£çš„æ–¹ç¨‹ï¼Œå¯ä»¥æ¥è¿™ç¯‡æ–‡ç« ä¸­å¯»æ‰¾å¯¹å¯¹åº”çš„è§£æ³•ã€‚
tags:
  - ode
  - math
---

## å¯¼èˆª

ç”±äºŽæ–¹ç¨‹æ¯”è¾ƒå¤šï¼Œåœ¨è¿™é‡Œç®€å•çš„åˆ—ä¸€ä¸ªè¡¨æ ¼ä»¥ä¾›é€ŸæŸ¥ã€‚ç‚¹å‡»è¡¨æ ¼å·¦ä¾§çš„åç§°å³å¯è·³è½¬åˆ°å¯¹åº”éƒ¨åˆ†ã€‚

| åç§°                                      | å½¢å¼                                                                                                |
| ----------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| [æ°å½“æ–¹ç¨‹](#æ°å½“æ–¹ç¨‹)                     | $M(x,y)\mathrm{d}x+N(x,y)\mathrm{d}y=0,\frac{\partial M}{\partial y}=\frac{\partial N}{\partial x}$ |
| [å˜é‡åˆ†ç¦»æ–¹ç¨‹](#å˜é‡åˆ†ç¦»æ–¹ç¨‹)             | $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=h(x)g(y)$                                                          |
| [é½æ¬¡æ–¹ç¨‹](#é½æ¬¡æ–¹ç¨‹)                     | $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = f(\frac{x}{y})$                                                  |
| [ä¸€é˜¶é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹](#ä¸€é˜¶é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹)     | $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}+p(x)y=0$                                                           |
| [ä¸€é˜¶éžé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹](#ä¸€é˜¶éžé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹) | $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} + p(x) y = q(x)$                                                   |
| [Bernoulli æ–¹ç¨‹](#bernoulli-æ–¹ç¨‹)         | $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}+p(x)y=q(x)y^n$                                                     |
| [Riccati æ–¹ç¨‹](#riccati-æ–¹ç¨‹)             | $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=p(x)y^2+q(x)y+r(x)$                                                |
| [ä¸€é˜¶éšå¼æ–¹ç¨‹](#ä¸€é˜¶éšå¼æ–¹ç¨‹)             | $F(x,y,y')=0$                                                                                       |
| [é«˜é˜¶æ–¹ç¨‹](#é«˜é˜¶æ–¹ç¨‹)                     | $F(x,y,y',y'')=0$                                                                                   |

## æ°å½“æ–¹ç¨‹

### å®šä¹‰ï¼šæ°å½“æ–¹ç¨‹

å¦‚æžœå­˜åœ¨ä¸€ä¸ªè¿žç»­å¯å¾®çš„æ–¹ç¨‹ $U(x, y)$ï¼Œä½¿å¾—

$$
\mathrm{d}U(x, y) = M(x, y)\mathrm{d}x + N(x, y)\mathrm{d}y
$$

åˆ™ç§° $M(x, y)\mathrm{d}x + N(x, y)\mathrm{d}y = 0$ æ˜¯**æ°å½“æ–¹ç¨‹**ï¼Œä¹Ÿå¯è®°ä½œ $\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = - \dfrac{M(x, y)}{N(x, y)}$ã€‚

### å®šç†ï¼šæ°å½“æ–¹ç¨‹çš„ä¸€äº›æ€§è´¨

è®¾ $M(x, y)$ å’Œ $N(x,y)$ æ˜¯å®šä¹‰åœ¨åŒºåŸŸ $G$ ä¸Šçš„è¿žç»­å¯å¾®å‡½æ•°ï¼Œä¸”å…·æœ‰è¿žç»­çš„ä¸€é˜¶åå¯¼æ•° $\dfrac{\partial M}{\partial y}$ å’Œ $\dfrac{\partial N}{\partial x}$ï¼Œé‚£ä¹ˆ

$$
M(x, y)\mathrm{d}x + N(x, y)\mathrm{d}y = 0 \text{æ˜¯æ°å½“çš„} \Leftrightarrow \dfrac{\partial M}{\partial y} = \dfrac{\partial N}{\partial x}
$$

ä¸”æ­¤æ—¶å¯ä»¥å–

$$
U(x, y) = \int_{y_{0}}^{y} N(x_{0}, t)\mathrm{d}t + \int_{x_{0}}^{x} M(s, y)\mathrm{d}s
$$

æˆ–

$$
U(x, y) = \int_{x_{0}}^{x} M(s, y_{0})\mathrm{d}t + \int_{y_{0}}^{y} M(x, t)\mathrm{d}s
$$

---

ç”¨ $\dfrac{\partial M}{\partial y} = \dfrac{\partial N}{\partial x}$ **åˆ¤æ–­æ–¹ç¨‹æ˜¯å¦æ˜¯æ°å½“æ–¹ç¨‹**ã€‚

### æ±‚è§£ï¼šæ°å½“æ–¹ç¨‹

ç”±å®šä¹‰ï¼Œå½“ $M(x, y)\mathrm{d}x + N(x, y)\mathrm{d}y = 0$ æ˜¯æ°å½“æ–¹ç¨‹æ—¶ï¼Œæœ‰

$$
dU(x, y) = M(x, y)\mathrm{d}x + N(x, y)\mathrm{d}y = 0
$$

æ•… $U(x,y) = c$ å°±æ˜¯æ˜¯åŽŸæ–¹ç¨‹çš„éšå¼é€šè§£ã€‚å…¶ä¸­ $c$ ä¸ºä»»æ„å¸¸æ•°ã€‚

å› æ­¤è¦æ±‚è§£æ°å½“æ–¹ç¨‹ï¼Œåªè¦æ‰¾åˆ° $U(x, y)$ å³å¯ã€‚

ðŸ‘† ä¸Šæ–¹çš„å®šç†ä¸­å·²ç»ç»™å‡ºäº†é€šç”¨çš„ $U(x, y)$ çš„è®¡ç®—ç»“æžœï¼Œä¸è¿‡è¿™ä¸ªç»“æžœä¸ç”¨è®°ï¼Œä¸€èˆ¬ä¸ç”¨ã€‚å…·ä½“çš„æ±‚è§£æ­¥éª¤çœ‹ ðŸ‘‡ ä¸‹æ–¹çš„ä¾‹é¢˜å³å¯ï¼Œå°±ä¸å†ç»†å†™äº†ã€‚

### ä¾‹é¢˜ï¼šæ°å½“æ–¹ç¨‹

è§£æ–¹ç¨‹ï¼š$xy \mathrm{d}x + (\dfrac{x^{2}}{2} + \dfrac{1}{y}) \mathrm{d}y = 0$

---

è§£ï¼š$M(x,y) = xy, \quad N(x,y) = \dfrac{x^{2}}{2} + \dfrac{1}{y}$

æœ‰ $\dfrac{ \partial M }{ \partial y } = \dfrac{ \partial N }{ \partial x } = x$ï¼Œå› æ­¤åŽŸæ–¹ç¨‹æ˜¯æ°å½“æ–¹ç¨‹

åªè¦æ‰¾ $U(x,y)$ ä½¿å¾— $\dfrac{ \partial U }{ \partial x } = M, \dfrac{ \partial U }{ \partial y } = N$ å³å¯

$$
\begin{cases}
\dfrac{ \partial U }{ \partial x } = xy & (1) \\
\dfrac{ \partial U }{ \partial y } = \dfrac{x^{2}}{2} + \dfrac{1}{y} & (2)
\end{cases}
$$

$(1)$ å¼ä¸¤è¾¹å…³äºŽ $x$ ç§¯åˆ†ï¼š

$U = \dfrac{x^{2}}{2} y + c$ï¼Œç”±äºŽå¸¸æ•°æœ‰å¯èƒ½ä¸Ž $y$ æœ‰å…³ï¼Œæ•…å†™ä½œï¼š

$U = \dfrac{x^{2}}{2} y + c(y) \quad (3)$

ä»£å…¥ $(2)$ å¼ï¼š

$\dfrac{ \partial U }{ \partial y } = \dfrac{x^{2}}{2} + c'(y) = \dfrac{x^{2}}{2} + \dfrac{1}{y}$

$\implies c'(y) = \dfrac{1}{y}$

$\implies c(y) = \ln\mid y\mid + c$ï¼Œä»£å›ž $(3)$

$\implies U = \dfrac{x^{2}}{2} y + \ln \mid y \mid + c$

æ•…åŽŸæ–¹ç¨‹è§£ä¸º $\dfrac{x^{2}}{2} y + \ln \mid y \mid + c$

---

ä¸¥æ ¼æ¥è¯´è§£ä¸ºï¼š

$$
\begin{cases}

\dfrac{x^{2}}{2} y + \ln y = c & \Rightarrow \text{ä¸ŠåŠå¹³é¢} \\

\dfrac{x^{2}}{2} y + \ln (-y) = c & \Rightarrow \text{ä¸‹åŠå¹³é¢}

\end{cases}
$$

ä½†æ˜¯è¿™ä¸ªä¸æ˜¯å¾ˆé‡è¦ï¼Œä¸€èˆ¬å†™ç®€å•çš„å½¢å¼å³å¯ã€‚

## å˜é‡åˆ†ç¦»æ–¹ç¨‹

### å®šä¹‰ï¼šå˜é‡åˆ†ç¦»æ–¹ç¨‹

$$
\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = h(x) g(y)
$$

å…¶ä¸­ $h(x)$ $g(y)$ åœ¨æŸåŒºé—´ $I$ ä¸Šè¿žç»­ã€‚

### æ±‚è§£ï¼šå˜é‡åˆ†ç¦»æ–¹ç¨‹

ç¬¬ä¸€æ­¥ï¼š

è‹¥å­˜åœ¨ $y_{0}$ ä½¿å¾— $g(y_{0}) = 0$ï¼Œåˆ™ $y(x) = y_{0}$ **æ˜¯ä¸€ä¸ªè§£**ã€‚

ç¬¬äºŒæ­¥ï¼š

è‹¥ $g(y) \neq 0$ï¼Œåˆ™å°†æ–¹ç¨‹è½¬åŒ–ä¸ºä»¥ä¸‹å½¢å¼ï¼š

$$
\dfrac{1}{g(y)} \mathrm{d}y = h(x) \mathrm{d}x
$$

ç„¶åŽä¸¤è¾¹æ±‚ç§¯åˆ†å³å¯ã€‚

### ä¾‹é¢˜ä¸€ï¼šå˜é‡åˆ†ç¦»æ–¹ç¨‹

è§£æ–¹ç¨‹ï¼š$\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = 2x (1 - y^{2})^{\frac{1}{2}}$

---

è§£ï¼šç¬¬ä¸€æ­¥ï¼š $y = \pm 1$ æ—¶ï¼Œ$(1 - y^{2})^{\frac{1}{2}} = 0$ ï¼Œå› æ­¤ $y = \pm 1$ æ˜¯åŽŸæ–¹ç¨‹çš„ä¸¤ä¸ªè§£

ç¬¬äºŒæ­¥ï¼š $y \neq \pm 1$ æ—¶ï¼Œåˆ†ç¦»å˜é‡

$\dfrac{1}{(1 - y^{2})^{ \frac{1}{2} }} \mathrm{d}y = 2x\mathrm{d}x$ï¼Œä¸¤è¾¹ç§¯åˆ†

$\implies \arcsin y = x^{2} + c$

æ•´ç†å¾— $y = \sin(x^{2} + c)$

æœ€åŽï¼Œç”±äºŽ $y = \pm 1$ çš„æƒ…å†µåŒ…å«åœ¨ $y = \sin(x^{2} + c)$ å†…äº†ï¼Œæ•… $y = \sin(x^{2} + c)$ æ˜¯åŽŸæ–¹ç¨‹çš„æ‰€æœ‰è§£ã€‚

---

å¦‚æžœä¸€ç±»æ–¹ç¨‹æœ‰å¤šä¸ªä¾‹é¢˜çš„ï¼Œè§£é¢˜æ­¥éª¤ä¼šé€æ¸ç®€ç•¥ã€‚å¯¹æ¯” ðŸ‘† ä¸Š ðŸ‘‡ ä¸‹ä¸¤ä¸ªä¾‹é¢˜å°±èƒ½å‘çŽ°ï¼Œä¹‹åŽå°±ä¸åœ¨è¯´æ˜Žäº†ã€‚

### ä¾‹é¢˜äºŒï¼šå˜é‡åˆ†ç¦»æ–¹ç¨‹

è§£æ–¹ç¨‹ï¼š$\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = y^{\frac{1}{3}}$

---

è§£ï¼š$y = 0$ æ˜¯ä¸€ä¸ªè§£

$y \neq 0$ æ—¶ï¼Œåˆ†ç¦»å˜é‡

$y^{- \frac{1}{3}} \mathrm{d}y = \mathrm{d}x$ï¼Œä¸¤è¾¹ç§¯åˆ†

$\implies \dfrac{3}{2} y^{\frac{2}{3}} = x + c$

æ•… $y = \pm [\dfrac{2}{3} (x + c)]^{\frac{3}{2}}, \quad x \geq -c$

---

æ³¨æ„ï¼š

1. è¿™ä¸ªæ–¹ç¨‹çš„è§£çš„å­˜åœ¨åŒºé—´ä¸åŒã€‚
2. åˆå€¼ $y(x_{0}) = 0$ æ‰€ç¡®å®šçš„è§£ä¸å”¯ä¸€ã€‚

## é½æ¬¡æ–¹ç¨‹

### å®šä¹‰ï¼šé½æ¬¡å‡½æ•°

è‹¥ $\forall t \in \mathbb{Z}$ï¼Œæœ‰

$$
f(tx, ty) = t^m f(x, y)
$$

åˆ™ $f(x,y)$ ç§°ä¸º $m$ æ¬¡**é½æ¬¡å‡½æ•°**ã€‚

---

ä¾‹å¦‚ï¼š

1. $f(x, y) = Ax^{2} + By^{2} + C xy$ ä¸ºäºŒæ¬¡é½æ¬¡å‡½æ•°ã€‚
2. $f(\frac{x}{y})$ ä¸ºé›¶æ¬¡é½æ¬¡å‡½æ•°ã€‚

### å®šä¹‰ï¼šé½æ¬¡æ–¹ç¨‹

å½¢å¦‚

$$
\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = f(\dfrac{x}{y})
$$

çš„æ–¹ç¨‹ç§°ä¸º**é½æ¬¡æ–¹ç¨‹**ã€‚

### åˆ¤æ–­ï¼šé½æ¬¡æ–¹ç¨‹

å¯æ ¹æ®å®šä¹‰åˆ¤æ–­ã€‚

---

$$
\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = \dfrac{M(x,y)}{N(x,y)}
$$

$M, N$ éƒ½æ˜¯ $m$ æ¬¡é½æ¬¡å‡½æ•°ï¼Œåˆ™æ–¹ç¨‹ä¸ºé½æ¬¡æ–¹ç¨‹ã€‚

---

$$
\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = f(x, y)
$$

$f(x, y)$ æ˜¯ $0$ æ¬¡é½æ¬¡å‡½æ•°ï¼Œåˆ™æ–¹ç¨‹ä¸ºé½æ¬¡æ–¹ç¨‹ã€‚

### æ±‚è§£ï¼šé½æ¬¡æ–¹ç¨‹

å°†é½æ¬¡æ–¹ç¨‹è½¬åŒ–ä¸ºå¯åˆ†ç¦»å˜é‡çš„æ–¹ç¨‹

è®¾ $u = \dfrac{x}{y}$ï¼Œåˆ™ $y = xu$

æœ‰ $\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = u + x \dfrac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}x} = f(u)$

$\implies x \dfrac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}x} = f(u) -u$ï¼Œè¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªå˜é‡å¯åˆ†ç¦»çš„æ–¹ç¨‹ï¼Œåˆ†ç¦»å˜é‡

$\implies \dfrac{1}{f(u) - u} \mathrm{d}u = \dfrac{1}{x} \mathrm{d}x$ï¼Œä¸¤è¾¹ç§¯åˆ†å³å¯

### ä¾‹é¢˜ï¼šé½æ¬¡æ–¹ç¨‹

è§£æ–¹ç¨‹ï¼š$\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = \dfrac{x + y}{x - y}$

---

è§£ï¼š$\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = \dfrac{1 + \dfrac{y}{x}}{1 - \dfrac{y}{x}}$

ä»¤ $u = \dfrac{x}{y}, y = xu$

æœ‰ $\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = u + x \dfrac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}x}$

$x \dfrac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}x} = \dfrac{1 + u}{1 - u} - u = \dfrac{1 + u^2}{1 - u}$ï¼Œåˆ†ç¦»å˜é‡

$\implies \dfrac{1 - u}{1 + u^2} \mathrm{d}u = \dfrac{1}{x} \mathrm{d}x$ï¼Œä¸¤è¾¹ç§¯åˆ†

$\implies \arctan u - \ln \sqrt{ 1 + u^2 } = \ln\mid x \mid + c_{1}$ï¼Œä¸¤è¾¹å–æŒ‡æ•°

$\implies e^{\arctan u} \sqrt{ \dfrac{x^{2}}{x^{2}+y^{2}} } = e^{c_{1}} \mid x \mid$ï¼Œå°† $u = \dfrac{x}{y}$ å¸¦å…¥

æ•…åŽŸæ–¹ç¨‹è§£ä¸º $c e^{\arctan y/x} = \sqrt{ x^{2} + y^{2} }$

## ä¸€é˜¶é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹

### å®šä¹‰ï¼šä¸€é˜¶é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹

å½¢å¦‚

$$
y' + p(x) y = 0
$$

çš„æ–¹ç¨‹ç§°ä¸ºä¸€é˜¶é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ã€‚

### æ±‚è§£ï¼šä¸€é˜¶é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹

å˜é‡å¯åˆ†ç¦»ï¼ŒæŒ‰ç…§**å˜é‡åˆ†ç¦»æ–¹ç¨‹**æ±‚è§£å³å¯ã€‚

è§£å¾—ï¼š

$$
\begin{cases}
y = 0 \\
y = c e^{- \int p(x) \mathrm{d}x }
\end{cases}
$$

## ä¸€é˜¶éžé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹

### å®šä¹‰ï¼šä¸€é˜¶éžé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹

å½¢å¦‚

$$
\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} + p(x) y = q(x)
$$

çš„æ–¹ç¨‹ç§°ä¸ºä¸€é˜¶éžé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ï¼Œå…¶ä¸­ $q(x) \not\equiv 0$ã€‚

### æ±‚è§£ï¼šä¸€é˜¶éžé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹

ä¸¤è¾¹åŒä¹˜ $e^{ \int ^x p(t) \mathrm{d}t }$ï¼Œè¿™é‡Œç§¯åˆ†ç¬¦å·çš„ä¸‹æ ‡æ²¡æœ‰å†™ï¼Œåªè¦ä¿è¯å…¶åœ¨å®šä¹‰åŸŸå†…å³å¯

$\implies e^{ \int ^x p(t) \mathrm{d}t } \dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} + e^{ \int ^x p(t) \mathrm{d}t } p(x) y = e^{ \int ^x p(t) \mathrm{d}t } q(x)$

$\implies \left( e^{ \int ^x p(t) \mathrm{d}t } y \right)' = e^{ \int ^x p(t) \mathrm{d}t } q(x)$ï¼Œä¸¤è¾¹ç§¯åˆ†

$\implies e^{ \int ^x p(t) \mathrm{d}t } y =  \int ^x e^{ \int ^x p(t) \mathrm{d}t } q(s) \mathrm{d}s + c$

å³ $y = e^{- \int ^x p(t) \mathrm{d}t } \left( \int^x e^{ \int^x p(t)\mathrm{d}t } q(s) \mathrm{d}s +c \right)$

ç®€å†™ä¸º $y = e^{ -\int p \mathrm{d}x } \left( \int e^{ \int p \mathrm{d}x } q \mathrm{d}x + c \right)$

---

è€ƒè™‘åˆå€¼é—®é¢˜ï¼š

$$
\begin{cases}
y' + p(x) y = q(x) \\
y(x_{0}) = y_{0}
\end{cases}
$$

åˆ™ $y(x) = e^{ - \int_{x_{0}}^{x} p(t)\mathrm{d}t } \left( \int_{x_{0}}^{x} e^{ \int_{x_{0}}^{x} p(t)\mathrm{d}t } q(s)\mathrm{d}s + y_{0} \right)$

### ä¾‹é¢˜ä¸€ï¼šä¸€é˜¶éžé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹

è§£æ–¹ç¨‹ï¼š$\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} - \dfrac{y}{x} = x$

---

è§£ï¼š$p(x) = - \dfrac{1}{x}, \quad q(x) = x$

$e^{ \int - \frac{1}{x} \mathrm{d}x } = e^{ - \ln \left| x \right| } = \dfrac{1}{\left| x \right|}$ï¼Œç›´æŽ¥å¸¦å…¥ç»“æžœ

$\implies y(x) = \left| x \right| \left( \int \dfrac{1}{\left| x \right|} \mathrm{d}x + c \right)$

æ•…

$$
y(x) = \begin{cases}
x^{2} + cx, \quad x > 0 \\
x^{2} - cx, \quad x < 0
\end{cases}
$$

### ä¾‹é¢˜äºŒï¼šä¸€é˜¶éžé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹

è§£æ–¹ç¨‹ï¼š$\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = y \cos x -\cos x \ln \ln \ln x + \dfrac{1}{x \ln x \ln \ln x}$

---

è§£ï¼š$p(x) = -\cos x, \quad q(x) = -\cos x \ln \ln \ln x + \dfrac{1}{x\ln x\ln \ln x}$

$e^{ \int p(x) \mathrm{d}x } = e^{ - \sin x }$

$\int e^{ - \sin x }\left( - \cos x \ln \ln \ln x + \dfrac{1}{x \ln x \ln \ln x} \right)\mathrm{d}x = e^{ - \sin x }\ln \ln \ln x$

æ•… $y(x) = e^{ \sin x }\left\{ e^{ - \sin x }\ln \ln \ln x + c \right\}$

## Bernoulli æ–¹ç¨‹

### å®šä¹‰ï¼šBernoulli æ–¹ç¨‹

å½¢å¦‚

$$
\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} + p(x) y = q(x) y^{n}
$$

å…¶ä¸­ $n \neq 0, 1; q \not\equiv 0; p, q$ åœ¨æŸåŒºé—´ä¸Šè¿žç»­çš„æ–¹ç¨‹ç§°ä¸º Bernoulli æ–¹ç¨‹ã€‚

### æ±‚è§£ï¼šBernoulli æ–¹ç¨‹

$(1)$ $y \equiv 0$ åœ¨ $n > 0$ æ—¶**æ˜¯è§£**ï¼›åœ¨ $n < 0$ æ—¶ä¸æ˜¯è§£ã€‚

$(2)$ $y \neq 0$ æ–¹ç¨‹ä¸¤è¾¹åŒé™¤ $y^n$

$y^{-n}\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} + p(x) y^{1-n} = q(x)$

å³ $\dfrac{\mathrm{d}y^{1-n}}{\mathrm{d}x} + (n-1) p(x) y^{1-n} = (n-1) q(x)$

ä½œå˜é‡ä»£æ¢ $z = y^{1-n}$

åŽŸæ–¹ç¨‹åŒ–ä¸º $\dfrac{\mathrm{d}z}{\mathrm{d}x} + (1-n) p(x) z = (1-n) q(x)$

è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªä¸€é˜¶çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ã€‚æŒ‰ç…§ [ä¸€é˜¶é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹](#ä¸€é˜¶é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹) æˆ– [ä¸€é˜¶éžé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹](#ä¸€é˜¶éžé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹) è®¡ç®—å³å¯ã€‚

### ä¾‹é¢˜ï¼šBernoulli æ–¹ç¨‹

è§£æ–¹ç¨‹ï¼š$\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = \dfrac{x^{4} + y^{3}}{x y^{2}}$

---

è§£ï¼š$\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = \dfrac{x^{3}}{y^{2}} + \dfrac{1}{x} y$

$\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} - \dfrac{1}{x} y = x^{3}y^{-2}$

è¿™æ˜¯ $n = -2$ æ—¶çš„ Bernoulli æ–¹ç¨‹

ä½œä»£æ¢ $z = y^{ 1-n } = y^{3}$

$\dfrac{\mathrm{d}z}{\mathrm{d}x} = 3y^{2} \dfrac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}x}$ï¼Œä»£å…¥

å¾— $\dfrac{\mathrm{d}z}{\mathrm{d}x} - \dfrac{3}{x} z = 3 x^{3}$

è§£å¾—

$$
\begin{cases}
z = 3 x^{4} + c x^{3} \quad ( x > 0 ) \\
z = 3 x^{4} - c x^{3} \quad ( x < 0 )
\end{cases}
$$

$y(x) = \left( 3 x^{4} + c x^{3} \right)^{1/3}, x \neq 0$

## Riccati æ–¹ç¨‹

### å®šä¹‰ï¼šRiccati æ–¹ç¨‹

å½¢å¦‚

$$
\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = p(x) y^{2} + q(x) y + r(x)
$$

çš„æ–¹ç¨‹ç§°ä¸º Riccati æ–¹ç¨‹

#### Riccati æ–¹ç¨‹çš„ç‰¹æ®Šæƒ…å†µ

$$
\begin{cases}
r(x) = 0 \implies \text{Bernoulli æ–¹ç¨‹} \\
p(x) = 0 \implies \text{ä¸€é˜¶çº¿æ€§æ–¹ç¨‹}
\end{cases}
$$

### å®šç†ï¼šLiouville å®šç†

è€ƒè™‘ç‰¹æ®Šçš„ Riccati æ–¹ç¨‹ï¼š

$$
y' = y^{2} + r x^{\alpha} \quad (r \neq 0)
$$

å½“ä¸”ä»…å½“ $\alpha = \dfrac{4R}{1 - 2R}$ï¼Œ$R = 0, \pm 1, \pm 2, \dots, \pm \infty$ æ—¶ï¼Œè¯¥æ–¹ç¨‹å¯ä»¥ç”¨**åˆç­‰ç§¯åˆ†æ³•**æ±‚è§£ã€‚å…¶ä¸­ï¼Œæ»¡è¶³æ¡ä»¶çš„æ•´æ•° $\alpha$ åªæœ‰ $0, -2, -4$ã€‚**åˆç­‰ç§¯åˆ†æ³•å…·æœ‰å±€é™æ€§**ã€‚

## ä¸€é˜¶éšå¼æ–¹ç¨‹

### å®šä¹‰ï¼šä¸€é˜¶éšå¼æ–¹ç¨‹

å½¢å¦‚

$$
F(x, y, y') = 0
$$

çš„æ–¹ç¨‹ç§°ä¸ºä¸€é˜¶éšå¼æ–¹ç¨‹

### æ±‚è§£ï¼šä¸€é˜¶éšå¼æ–¹ç¨‹

è€ƒè™‘ $F(x, y, y') = 0$

è®¾ $p = y'$ï¼Œ$F(x, y, p) = 0$ å¯çœ‹ä½œä¸€ä¸ªä¸‰å…ƒå‡½æ•°

$F(x, y, p) = 0$ è¡¨ç¤ºä¸€ä¸ªæ›²é¢

å‡è®¾æˆ‘ä»¬å¯ä»¥æ‰¾åˆ°è¿™ä¸ªæ›²é¢çš„å‚æ•°æ–¹ç¨‹ï¼š

$$
\begin{cases}
x = x(s, t) \\
y = y(s, t) \\
p = p(s, t)
\end{cases}
$$

$\mathrm{d}y = p \mathrm{d}x$

$\dfrac{\partial{y}}{\partial{s}} \mathrm{d}s + \dfrac{\partial{y}}{\partial{t}} \mathrm{d}t = p(s, t) \left( \dfrac{\partial{x}}{\partial{s}} \mathrm{d}s + \dfrac{\partial{x}}{\partial{t}} \mathrm{d}t \right)$

$\left( \dfrac{\partial{y}}{\partial{s}} - p \dfrac{\partial{x}}{\partial{s}} \right)\mathrm{d}s = \left( p \dfrac{\partial{x}}{\partial{t}} - \dfrac{\partial{y}}{\partial{t}} \right) \mathrm{d}t$

è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªå…³äºŽ $s, t$ çš„ä¸€é˜¶æ˜¾å¼æ–¹ç¨‹ã€‚

### ä¾‹é¢˜ï¼ˆClairaut æ–¹ç¨‹ï¼‰ï¼šä¸€é˜¶éšå¼æ–¹ç¨‹

è§£ $Clairaut$ æ–¹ç¨‹ï¼š$y = xy' + f(y')$

---

è§£ï¼š

è®¾ $p = y'$ï¼Œåˆ™ $y = xp + f(p) \quad (*)$

ä¸¤è¾¹å…³äºŽ $x$ æ±‚å¯¼ï¼Œå¾— $p = p + xp' + f'(p)p'$

å³ $p' \left( x + f'(p) \right) = 0$

$\implies p' = 0$ æˆ– $x = -f'(p)$

å½“ $p' = 0$ æ—¶ï¼Œ$p = c$ ä¸ºå¸¸æ•°ã€‚å¸¦å…¥ $(*)$ å¾— $y = cx + f(c)$ ï¼ˆé€šè§£ï¼‰

å½“ $f'' = 0$ æ—¶ï¼Œç”±åå‡½æ•°å®šç†ï¼Œ$p$ å¯ä»¥å†™æˆ $x$ çš„å‡½æ•°ã€‚è®¾ $p = u(x)$

å¸¦å…¥ $(*)$ï¼Œå¾— $y = x u(x) + f( u(x) )$ï¼ˆç‰¹è§£ï¼‰

### ä¾‹é¢˜äºŒï¼šä¸€é˜¶éšå¼æ–¹ç¨‹

è§£æ–¹ç¨‹ï¼š$x = y'^{3} + y'$

---

è§£ï¼šè®¾ $y' = p, x = p^3 + p$

è®¾

$$
\begin{cases}
x = t^3 + t \\
y = s \\
p = t
\end{cases}
$$

åˆ™ $\mathrm{d}y = p\mathrm{d}x, \mathrm{d}s = t(3t^{2} + 1)\mathrm{d}t$

$\implies \dfrac{\mathrm{d}s}{\mathrm{d}t} = t(3t^2 + 1)$ï¼Œç§¯åˆ†

å¾— $s = \dfrac{3}{4} t^4 + \dfrac{1}{2} t^2 + c$

$$
\begin{cases}
x = t^3 + t \\
y = \dfrac{3}{4} t^4 + \dfrac{1}{2} t^2 + c
\end{cases}
$$

### ä¾‹é¢˜ä¸‰ï¼šä¸€é˜¶éšå¼æ–¹ç¨‹

è§£æ–¹ç¨‹ï¼š$x^{3} + y'^{3} - xy' = 0$

---

è§£ï¼šè®¾ $y' = p$ï¼Œåˆ™åŽŸæ–¹ç¨‹åŒ–ä¸º $x^{3} + p^{3} -xp = 0$

è®¾ $p = tx$ï¼Œå¸¦å…¥ä¸Šå¼ï¼Œå¾— $x^{3} + t^{3} x^{3} - tx^{2} = 0$

$\implies x + t^{3}x - t = 0$

$x = \dfrac{t}{1 + t^3}, p = \dfrac{t^{2}}{1 + t^{3}}$

$\mathrm{d}s = \dfrac{t^{2}}{1 + t^{3}} \left( \dfrac{t}{1 + t^{3}} \right)'\mathrm{d}t$

ç§¯åˆ†å¾— $s = \dfrac{1 + 4t^{3}}{6(1 + t^{3})^2} + c$

æ•…

$$
\begin{cases}
x = \dfrac{t}{1 + t^{3}} \\
y = \dfrac{1 + t^{3}}{6( 1 + t^{3} )^2} + c
\end{cases}
$$

### ä¾‹é¢˜å››ï¼šä¸€é˜¶éšå¼æ–¹ç¨‹

è§£æ–¹ç¨‹ï¼š$y^{2} (y' - 1) = (2 - y')^{2}$

---

è§£ï¼šè®¾ $y' = p$ï¼Œåˆ™ $y^{2} (p - 1) = (2 - p)^{2}$

è®¾ $2 - p = ty$ï¼Œåˆ™ $y^{2} (1 - ty) = t^{2}y^{2}$

$$
\begin{cases}
x = s \\
y = \dfrac{1 - t^{2}}{t} \\
p = 1 + t^{2}
\end{cases}
$$

ä»£å…¥ï¼Œ$\left( \dfrac{1 - t^{2}}{t} \right)' \mathrm{d}t = ( 1 + t^{2} )\mathrm{d}s$

åŒ–ç®€å¾— $s = \dfrac{1}{t} + c$

$$
\begin{cases}
x = \dfrac{1}{t} + c \\
y = \dfrac{1 - t^{2}}{t} \implies \text{æ¶ˆåŽ» t å¾— } y = x- c- \dfrac{1}{x - c}
\end{cases}
$$

## é«˜é˜¶æ–¹ç¨‹

### å®šä¹‰ï¼šé«˜é˜¶æ–¹ç¨‹

å½¢å¦‚

$$
F(x, y , y' ,y'') = 0
$$

çš„æ–¹ç¨‹ç§°ä¸ºé«˜é˜¶æ–¹ç¨‹

å¤§æ¦‚ä¸ä¼šè€ƒé˜¶æ•°å¤ªé«˜çš„ï¼šï¼‰

### æ±‚è§£ï¼šé«˜é˜¶æ–¹ç¨‹

$(1)$ è‹¥ $F$ ä¸æ˜¾å« $y$

$$
F(x, y', y'') = 0
$$

è®¾ $y' = u(x)$ï¼ŒåŽŸæ–¹ç¨‹åŒ–ä¸º $F(x, u, u') = 0$

$(2)$ è‹¥ $F$ ä¸æ˜¾å« $x$

$$
F(y, y', y'') = 0
$$

è®¾ $y' = u(y)$ï¼Œåˆ™ $y'' = \dfrac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}y} \cdot \dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = \dfrac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}y} u(y)$

åŽŸæ–¹ç¨‹åŒ–ä¸º $F(y, u, u \dfrac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}y}) = 0$

### ä¾‹é¢˜ï¼šé«˜é˜¶æ–¹ç¨‹

è§£æ–¹ç¨‹ï¼š$zyy'' = 1$

ä¸æ˜¾å« $x$ã€‚ä»¤ $y' = u(y)$

åˆ™ $y'' = u \dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}y}$ ä»£å…¥åŽŸæ–¹ç¨‹

$zyu \dfrac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}y} = 1$ï¼Œå˜é‡å¯åˆ†ç¦»

æ±‚å¾— $y = c_{1} e^{u^{2}}$ï¼Œä»£å›ž $u$

$\implies y = c_{1}e^{ y'^{2} }$

è®¾ $p = y'$ï¼Œåˆ™ $y = c_{1} e^{p^2}$

$$
\begin{cases}
x = s \\
y = c_{1} e^{t^2} \\
p = t
\end{cases}
$$

$\mathrm{d}y = p \mathrm{d}x$

$2t c_{1} e^{ t^2 } = t\mathrm{d}s \implies c_{1} e^{t^2}\mathrm{d}t = \mathrm{d}s$

$t = 0 \implies$ æ— è§£
